❲立場好文❳「維民所止」與「中日利弊」的試題文字獄

約三百年前，民間流傳金庸（原名查良鏞）先祖查嗣庭，因在江西鄉試出題「維民所止」而惹禍。三百年後，香港考評局官員亦因歷史科文憑試要求考生根據資料及自己所知，回答是否同意「1900 年至 1945 年間，日本為中國帶來的利多於弊。」的題目而遭到猛烈抨擊。

《清鑒》：「嗣庭主考江西，所出試題有『維民所止』句，訐者謂『維民所止』二字係取『雍正』二字而去其首，帝大怒」。現在特區政府教育局以上述試題傷害中國人民感情而發聲明譴責，要求取消試題。

八年抗戰、南京大屠殺等日本侵華的事實，早已在教科書有所提及，考生應早已掌握，因此試題要求考生以自己的知識，加上兩篇資料作答，根本沒有問題。況且，試題所指的時間為 1900 年至 1945 年，並非只有日本侵華的時期。雖然相隔三百年，但當權者捕風捉影，羅織構陷，卻是如何相似！

教育局局長楊潤雄指題目本身沒有什麼討論空間，「答案只有弊，唔會有任何利。」又說學生極有可能被以引導去作答日本對為中國「帶來利多於弊」，得出「和整個民族理解不符合的結論」。首先，真理愈辯愈明，只要考生言之成理便可，與「有否討論空間」及「和整個民族理解不符合」又有何干？如果凡事顧及「整個民族理解」如何，是否政治正確，學術自由從何說起？

清朝的學者李祖陶便嘗言：「今之文人，一涉筆惟恐觸礙於天下國家……消剛正之氣，長柔媚之風，此於世道人心，實有關係。」戒嚴時期的台灣，便曾有電台在蔣中正生日前夕播出電影主題曲《死亡之歌》，被警總認為對元首不敬。中共建政後，中國大陸的文字獄更是不勝枚舉。由此可見，文字獄是專制社會的產物，鼓勵誅心之論，更鼓勵奸佞小人肆意告發，隨後一犬吠影，百犬吠聲。

星期一，林鄭便指教育不能成「無掩雞籠」。星期四晚上，教育局便譴責考評局。加上建制派一直攻擊通識科，認為老師有機會在課堂上宣揚偏頗的主張，此次事件又豈是偶然？中共正在香港上演文革，誓要在找出「大毒草」，又要揪出「反革命份子」。香港人對此必需反抗到底！

係文字獄

哩啲淨係識奶共、連處理題目都唔識嘅廢人都可以做教育局局長

Debatable and non-debatable statements

上有所好 下必甚焉。

只有呢啲人先做到，好似趙高指鹿為馬咁，要扭曲事實去阿諛奉承先上到位，中國特色嚟

批判日本侵華試題=海瑞大罷官